\defmathtask[task=12.113,year=2006,]{madi}\renewcommand{\timestamp}{Tue, 28 Feb 2017}
\Large

Найдите сумму координат точки, лежащей на прямой \( y = x + 3 \), в которой
пересекаются две перпендикулярные друг другу касательные к графику функции
\( y = x^{2} \).

% task text
\begin{solution}
  Две касательные к графику функции \( y = x^{2} \), проведенные в
  точках с абсциссами \( u \) и \( v \) имеют вид
  \( y = 2ux - u^{2} \) и \( y = 2vx - v^{2} \). Условие
  перпендикулярности означает, что \( 2u\cdot 2 v = -1 \), т.е
  \( 4uv = -1 \). Найдем точку пересечения этих касательных.
  \begin{align*}
    &\begin{cases}
      y = 2ux - u^{2}\\
      y = 2uv - v^{2}
    \end{cases}\\
    &\begin{cases}
      y = 2ux - u^{2}\\
      2ux - u^{2} = 2vx - v^{2}
    \end{cases}\\
    &\begin{cases}
      y = 2ux - u^{2}\\
      2x(u - v) = u^{2} - v^{2}
    \end{cases}\\
    &
      \begin{cases}
        x = \displaystyle\frac{u + v}{2}\\
        y = uv
      \end{cases}
  \end{align*}
  Cумма её координат равна \( \displaystyle uv + \frac{u + v}2 \).
  Так как эта точка по условию лежит на прямой \( y = x + 3 \), то
  \begin{align*}
    uv &= \frac{u + v}{2} + 3\\
    \frac{u + v}{2} + uv &= 2uv - 3 = -\frac12 -3 = -3.5
  \end{align*}
\end{solution}

\begin{answer}
  \inlinemath{-3.5}
\end{answer}

% Local Variables:
% time-stamp-start: "\\timestamp}{"
% time-stamp-end: "}"
% time-stamp-format: "%3a, %02d %3b %:y"
% End:
